\chapter{Методы}


\section{Теория}\label{sec:theory}

\subsection{Рассеяние от резонансных частиц}\label{subsec:scat_cs}
При помещении частицы в электромагнитное поле падающее излучение возбуждает в частице вынужденные колебания электрических зарядов (\textit{токи}), которые становятся источниками вторичных волн. Таким образом излучение изменяет свое направление и угловое распределение интенсивности при взаимодействии с нано-размерными объектами, иными словами происходит рассеяние излучения. При этом важна интерференция между падающей и вторичной волной. В работе рассматривается рассеяние монохроматических плоских волн на сферической нанометровой частице. Размеры рассеивателей сопоставимы с длиной падающей волны ($R \sim \lambda$), поэтому рассматривается теория рассеяния Ми (референс). 

Ми-частицы обладают сложной нелинейной зависимостью углового распределения интенсивности от длины волны (референс) и имеют резонансный характер рассеяния.

В качестве количественной характеристика рассеяния обычно рассматривают \textit{сечение рассеяния}. В качестве одного из определений сечения рассеяния можно рассмотреть отношения мощности рассеянного излучения к интенсивности падающего. Таким образом, сечение рассеяния $\sigma_{\text{sc}}$ определяется как
\begin{equation}
    \sigma_{\text{sc}} = \frac{\vb{P_{\text{sc}}}}{I_0} = \frac{1}{I_0} \oint_A  \left(  \mathbf{S}_{\text{sc}} \cdot \vb{n} \right) da,
\end{equation}

где $I_0$ - интенсивность падающего излучения, $P_{\text{sc}}$ - мощность рассеянного излучения, $\vb{S}_{\text{sc}}$ - вектор Пойнтинга рассеянного излучения, $S$ - поверхность, содержащая рассеиватель.

В данной работе падающее излучение - плоская волна, её интенсивность определяется по формуле
\begin{equation}
    I_0 = \frac{c n \varepsilon_0}{2} \left| \vb{E}_0 \right|^2,
\end{equation}

где $n$ - показатель преломления среды, $c$ - скорость света в вакууме,$\left| \vb{E}_0 \right|$ - амплитуда электрического поля падающей волны.
В работе рассматриваются кремниевые частицы. Мнимая часть коэффициента поглощения кремния очень мала $\Im{n_{\text{Si}}} \approx 0$ (сслыку на справочник), поэтому мощностью поглощенного излучения можно пренебречь. 

\subsection{Мультипольное разложение}\label{subsec:mult_decomp}

Мультипольное разложения является эффективном инстурментом для анализа электромагнитного поля в теории рассеяния. Оно позволяет разделять поле на компоненты и классифицировать их, что упрощает решение задач, например, связанных с взаимодействием электромагнитных волн с объектами. Суть метода заключается в разложение рассматриваемого поля в ряд сферических гармоник (ссылка на  рукштуля с точным разложением). Такое разложение позволяет выделить компоненты вносящие главный вклад в общее распределение поля и упростить решение поставленной задачи.
Рассматриваемые частицы имеют нанометровый размер и являются резонансными в диапазоне длин волн $\lambda = 300-1200$ нм. Их резонансное поведение хорошо описывается с использованием мультипольного разложения. 

Таким образом рассеянное наночастицей поле можно представить в виде следующего ряда:
\begin{equation}
    \vb{E}_{\text{sc}} (\vb{r}) = Z \sum_{j=1}^{\infty} \sum_{m=-j}^{j} i \hat{a}_{jm} \vb{N}_{jm}^{(3)}(\vb{r}) + \hat{b}_{jm} \vb{M}_{jm}^{(3)} (\vb{r}),\label{eq:multipolar_field}
\end{equation}
где $\hat{a}_{jm},\;\hat{b}_{jm}$ - коэффициенты характеризующие вклад от электрических $\vb{N}_{jm}^{(3)}$ и магнитных $\vb{M}_{jm}^{(3)}$ векторных сферических гармоник. 

Запишем общее выражение подсчета мультипольных коэффициентов, используя компоненты плотности тока:

\begin{align}
    \frac{(2\pi)^2}{4\pi} a_{jm} = \sum_{ln} (-i)^l \int d \hat{\vb{p}} \vb{Z}^{\dag}_{jm}(\hat{\vb{p}}) Y_{ln}(\hat{\vb{p}}) \int d^3 \vb{r} \vb{J}(\vb{r}) Y_{ln}^* (\hat{\vb{r}}) j_l(kr),\\
    \frac{(2\pi)^2}{4\pi} b_{jm} = \sum_{ln} (-i)^l \int d \hat{\vb{p}} \vb{X}^{\dag}_{jm}(\hat{\vb{p}}) Y_{ln}(\hat{\vb{p}}) \int d^3 \vb{r} \vb{J}(\vb{r}) Y_{ln}^* (\hat{\vb{r}}) j_l(kr),
\end{align}

где $\vb{J}(\vb{r})$ - плотность индуцированного тока, $Y_{l,m}(\hat{\vb{p}})$ - сферическая функция, $j_l(kr)$ - функция Бесселя 1-го рода порядка $l$, $\vb{X}_{jm}(\hat{\vb{p}})$ и $\vb{Z}_{jm}(\hat{\vb{p}})$ - векторные мультипольные функции:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \vb{X}_{jm}(\hat{\vb{p}}) = \frac{1}{\sqrt{j(j+1)}} \vb{L} Y_{lm}(\hat{\vb{p}}), \\
        \vb{Z}_{jm}(\hat{\vb{p}}) = i \hat{\vb{p}} \times \vb{X}_{jm}(\vb{p}),
    \end{aligned}
\end{equation}
где компоненты вектора $\vb{L}$ - операторы углового момента, $\hat{\vb{p}}$ - нормированный вектор импульса $(|\vb{p}| = \omega/c)$.

Используя такое разложение поля, сечение рассеяния можно записать в следующей форме:
\begin{equation}
    \sigma_{\text{sc}} = \frac{1}{k^2} \sum_{j=1}^{\infty} \sum_{m=-j}^j |\hat{a}_{jm} |^2 + |\hat{b}_{jm}|^2 \label{eq:scat_sc}
\end{equation}

В формуле \eqref{eq:multipolar_field} содержатся коэффициенты мультипольного разложения для электромагнитного поля $\{\hat{a}_{jm}, \hat{b}_{jm}\}$. Однако, обычно используют мультипольные коэффициенты разложения плотности индуцированного тока $\{a_{jm}, b_{jm}\}$. Эти коэффициенты связаны с коэффициентами для поля следующим соотношением:
\begin{align}
    \hat{a}_{jm} &= -(i)^{j-1} \frac{k^2}{2 \sqrt{2 \pi}} a_{jm},\\
    \hat{b}_{jm} &= -(i)^j \frac{k^2}{2 \sqrt{2 \pi}} b_{jm},
\end{align}
где $k$ - волновое число падающего излучения. 

Используя коэффициенты разложения $\{a_{jm}, b_{jm}\}$, можно записать выражения для индуцированного электрического дипольного момента в декартовой системе координат (ссылка на рукштуля с приближенными моментами):

\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        p_x \\
        p_y \\
        p_z
    \end{bmatrix} = C^e_1 \begin{bmatrix}
        \frac{a_{1-1} - a_{11}}{\sqrt{2}},\\
        \frac{a_{1-1}+a_{11}}{\sqrt{2}i},\\
        a_{10},
    \end{bmatrix}
\end{equation}

где $C_1^e = \frac{\sqrt{3} \pi}{i \omega}$, $\omega$ - частота падающего излучения.

Аналогичные выражения можно записать для магнитного дипольного момента:
\begin{equation}
    \begin{bmatrix}
        m_x \\
        m_y \\
        m_z
    \end{bmatrix} = C_1^m \begin{bmatrix}
        \frac{b_{1-1} - b_{11}}{\sqrt{2}},\\
        \frac{b_{1-1}+b_{11}}{\sqrt{2}i},\\
        b_{10},
    \end{bmatrix}
\end{equation}
где $C_1^m = -\frac{\sqrt{3} \pi}{k}$.

Рассмотрим выражения для мультипольных моментов следующего порядка - квадруполей:

\begin{align*}
    Q_{xx}^m &= C^m_2 \left[ \frac{b_{22}+b_{2-2}}{2} - \frac{b_{20}}{\sqrt{6}} \right], \\
    Q_{xy}^m = Q_{yx}^m &= C^m_2 \left[ \frac{b_{2-2}-b_{22}}{2 i} \right], \\
    Q_{xz}^m = Q_{zx}^m &= C^m_2 \left[ \frac{b_{2-1}-b_{21}}{2}  \right],\\
    Q_{yz}^m = Q_{zy}^m &= C^m_2 \left[ \frac{b_{2-1}+b_{21}}{2i} \right],\\
    Q_{yy}^m &= C^m_2 \left[ \left( \frac{b_{22}+b_{2-2}}{2} \right)  -\frac{b_{20}}{\sqrt{6}}\right],\\
    Q_zz^m &= C^m_2 \frac{2 }{\sqrt{6}} b_{20} = -Q_{xx}^m -Q_{yy}^m,
\end{align*}
где $C_2^m = \frac{6 \pi \sqrt{10}}{i k^2}$. 

\begin{align*}
    Q_{xx}^e &= C_2^e \left[ \frac{a_{22}+a_{2-2}}{2} - \frac{a_{20}}{\sqrt{6}} \right], \\
    Q_{xy}^e = Q_{yx}^e &= C_2^e \left[ \frac{a_{2-2}-a_{22}}{2 i} \right], \\
    Q_{xz}^e = Q_{zx}^e &= C_2^e \left[ \frac{a_{2-1}-a_{21}}{2}  \right],\\
    Q_{yz}^e = Q_{zy}^e &= C_2^e \left[ \frac{a_{2-1}+a_{21}}{2i} \right],\\
    Q_{yy}^e &= C_2^e \left[ \left( \frac{a_{22}+b_{2-2}}{2} \right)  -\frac{a_{20}}{\sqrt{6}}\right],\\
    Q_zz^e &= C_2^e \frac{2 }{\sqrt{6}} a_{20} = -Q_{xx}^e -Q_{yy}^e,
\end{align*}
где $C_2^e = \frac{6 \pi \sqrt{10}}{c k^2}$, $c$ - скорость света в вакууме. 

Используя полученные мультипольные моменты можно модифицировать выражение \eqref{eq:scat_sc}:
\begin{align*}
    \sigma_{\text{sc}} &= \sigma_{\text{sc}}^p + \sigma_{\text{sc}}^m + \sigma_{\text{sc}}^{Q^e} +
    \sigma_{\text{sc}}^{Q^m} + ... = \\ &= \frac{k^4}{6 \pi \varepsilon_0^2 |\vb{E}_0|^2 } \left[ \sum_{\alpha}\left( |p_{\alpha}|^2 + 
    \frac{| m_{\alpha}|^2}{c^2} \right) + \frac{1}{120} \sum_{\alpha,\beta} \left( |k Q_{\alpha \beta}^e|^2 + |\frac{k Q_{\alpha \beta}^m}{c}|^2 \right) + ...\right]
\end{align*}

Эта формула сечения рассеяния позволяет разделить вклад в спектр от различных мультипольных моментов. 

\subsection{Поверхностный плазмон-поляритон}\label{subsec:spp}

Металлические материалы обладают отрицательной диэлектрической проницаемостью на оптических частотах, что приводит, например, к высокому отражению света. Кроме этого, в оптическом диапазоне частот электронный газ в металле поддерживает колебания поверхностной плотности заряда при резонансных частотах, что называется \textit {поверхностным плазмон-поляритоном} (ссылка на основы нанооптики). Термин плазмон-поляритон характеризует взаимодействие фотонов с коллективными возбуждениями электронов в металле. Осцилляция плотности поверхностного заряда, появляющиеся вследствие поверхностных плазмон-поляритонов на границе  диэлектрик-металл, могут привести к сильному усилению локального поля вблизи границы. 

(Сюда схемку/картинку)

Рассмотри границу раздела диэлектрика $\varepsilon_1$ и металла $\varepsilon_2$. Расположим границу раздела при $z=0$ в декартовой системе координат. Найдем однородные решения уравнений Максвелла, которые локализованы на границе раздела.  Иными сломами найдем собственные моды системы, которые могут распространяться вдоль границы раздела и затухают по мере отдаления от неё. Волновое уравнение:
\begin{equation}
    \nabla^2 \vb{E}(\vb{r}, \omega) - \frac{\omega^2}{c^2} \varepsilon(\vb{r}, \omega) \vb{E}(\vb{r}, \omega) = 0, \label{eq;wave_eq_spp}
\end{equation}

где $\varepsilon(\vb{r}, \omega) = \varepsilon_1 (\omega)$ если $z<0$ и $\varepsilon(\vb{r}, \omega) = \varepsilon_2 (\omega) $ при $z<0$. 
Решение уравнения - p-поляризованные волны:

\begin{equation}
    \vb{E}_j = \begin{pmatrix}
        E_{j,x} \\
        0 \\
        E_{j,z}
    \end{pmatrix} e^{i(k_x x - \omega t)} e^{i k_{j,z} z},
\end{equation}
где $j=1,2$ - характеризует область диэлектрика и металла. Так как волновой вектор имеет только $x$ и $z$ компоненту, тогда связь между компонентами выглядит следующим образом: 
\begin{equation}
    k_x^2 + k_{j,z}^2 = \frac{\omega^2}{c^2} \varepsilon_j, j=1,2. \label{eq:wavevect_spp}
\end{equation}
Условие отсутствия источников $\nabla \cdot \vb{E} = 0$ приводит к следующему выражению:
\begin{equation}
    k_x E_{j,x} + k_{j,z} E_{i,z} = 0, j=1,2. \label{eq:source_free_spp}
\end{equation}
Используя условия непрерывности параллельной компоненты $\vb{E}$ и нормальной компоненты $\vb{D}$ на границе раздела, получаем:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
    E_{1,x} - E_{2,x} &= 0,\\
    \varepsilon_1 E_{1,z} - \varepsilon_2 E_{2,z} &= 0. \label{eq:boundary_conditions_spp}
    \end{aligned}
\end{equation}
Совмещая выражения \eqref{eq:source_free_spp} и \eqref{eq:boundary_conditions_spp}, получим систему из четырёх линейных уравнений, которая имеет нетривиальное решение при условии:
\begin{equation}
    \varepsilon_1 k_{2,z} + \varepsilon_2 k_{1,z} = 0. \label{eq:spp_condition}
\end{equation}
Из \eqref{eq:spp_condition} и \eqref{eq:wavevect_spp} получим дисперсионное соотношение для поверхностного плазмон-поляритона:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        k_x^2 &= \frac{\varepsilon_1 \varepsilon_2}{\varepsilon_1 + \varepsilon_2} \frac{\omega^2}{c^2}, \label{eq:spp_dispersion} \\
        k_{j,z}^2 &= \frac{\varepsilon_j^2}{\varepsilon_1+\varepsilon_2} k^2, j=1,2.
    \end{aligned}
\end{equation}

Заметим, что $\Re{k_x}$ - отвечает за длину волны возбуждаемого плазмона, в то время как $\Im{k_x}$ характеризует степень затухания плазмона по мере распространения вдоль оси $x$.
(график теор. зависимости k(w) нужно?)

Получим условия существования поверхностного плазмона. Для простоты пренебрежем мнимыми частями диэлектрических проницаемостей.  Мы ищем распространяющиеся вдоль оси $x$ моды, поэтому требуется, чтобы $k_x^2$ было вещественным. Это можно получить при условии, если произведение и сумма диэлектрических проницаемостей имеют один и тот же знак \eqref{eq:spp_dispersion}. Так как ищем решение, которое экспоненциально затухает с увеличением расстояния от границы раздела - $k_{j,z}$ должно быть мнимым числом. Из этого получаются следующие условия возбуждения поверхностного плазмон-поляритона:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \varepsilon_1(\omega) \cdot \varepsilon_2(\omega) < 0,\\
        \varepsilon_1(\omega) + \varepsilon_2(\omega) <0
    \end{aligned}
\end{equation}

Таким образом, условие существования поверхностного плазмон-поляритона - наличие материала, который имеет отрицательную вещественную часть диэлектрической проницаемости, которая превосходит по модулю величину диэлектрической проницаемости другого материала. Такими свойствами обладает золото или серебро (привести график дисперсионки). Все материалы немагнитные, поэтому $\mu=1$.

\subsection{Полное поле}\label{subsec:full_field}

Рассмотрим систему из границы раздела и частицы, расположенной в верхнем полупространстве. (Схему добавить) Получим аналитические выражения дипольных моментов с помощью функции Грина для отраженного поля. 

Полное поле, действующее на частицу, можно записать в следующем виде:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \vb{E}_{tot} = \vb{E}^0_{inc} + \vb{E}^0_{ref} + \vb{E}^{\vb{p}}_{ref}+\vb{E}^{\vb{m}}_{ref},\\
        \vb{H}_{tot} = \vb{H}^0_{inc} + \vb{H}^0_{ref} + \vb{H}^{\vb{p}}_{ref}+\vb{H}^{\vb{m}}_{ref},
    \end{aligned}
\end{equation}
где $\vb{E}^0_{inc},\;\vb{H}^0_{inc}$ - падающее электрическое и магнитное поле, $\vb{H}^0_{inc},\; \vb{H}^0_{ref}$ - отраженное электрическое и магнитное поле, $\vb{E}^{\vb{p},\vb{m}}_{ref},\;\vb{H}^{\vb{p},\vb{m}}_{ref}$ - отраженные электрические и магнитные поля от соответсвующих наведенных дипольных моментов, которые можно выразить через функцию Грина для отраженного излучения:

\begin{align}
    \vb{E}_{ref}^{\vb{p}} &= \frac{ k^2}{\varepsilon_0} \hat{\vb{G}}_{ref}^E (\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{p} = \hat{\vb{G}}^{ref}_{ee} (\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{p},\\
    \vb{E}_{ref}^{\vb{m}} &= i\omega  \mu_0 [\nabla \times \hat{\vb{G}}_{ref}^H (\vb{r}_0, \vb{r}_0) ]\vb{m} = \hat{\vb{G}}^{ref}_{em} (\vb{r}_0, \vb{r}_0)\vb{m},\\
    \vb{H}_{ref}^{\vb{m}} &=\varepsilon  k^2 \hat{\vb{G}}_{ref}^H (\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{m} = \hat{\vb{G}}^{ref}_{mm}(\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{m},\\
    \vb{H}_{ref}^{\vb{p}} &= - i\omega [\nabla \times \hat{\vb{G}}_{ref}^E (\vb{r}_0, \vb{r}_0) ]\vb{p} =  \hat{\vb{G}}^{ref}_{me}(\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{p},
\end{align}
где $\vb{r}_0$ - точка положения центра частицы.

Так как мы рассматриваем поля в верхнем полупространстве, которое соответствует воздуху, дальше примем $\varepsilon_1=1$.

Диадная функция Грина для нашей задачи выглядит следующим образом:


\begin{equation}
    \hat{\vb{G}}_{ref}^{E,H} = \frac{i}{8 \pi^2} \iint ^{\infty}_{-\infty} [ \hat{\vb{M}}^{s}_{ref} + \hat{\vb{M}}_{ref}^{p}] e^{i(k_x (x-x_0) + k_y(y-y_0) + k_z (z+z_0))} dk_x dk_y \label{eq:green_func}
\end{equation}

Матрица S-поляризованного излучения:
\begin{equation}
    \hat{\vb{M}}_{ref}^{s} = \frac{r^s_{E,H}}{k_z (k_x^2+k_y^2)}\begin{bmatrix}
        k_y^2 & -k_x k_y & 0 \\
        -k_x k_y & k_x^2 & 0 \\
         0 & 0 & 0\\
    \end{bmatrix}\label{eq:s-pol-m-green}
\end{equation}

Матрица P-поляризованного излучения. 
\begin{equation}
    \hat{\vb{M}}_{ref}^{p} = -\frac{r^p_{E,H}}{k^2 (k_x^2+k_y^2)}\begin{bmatrix}
        k_x^2 k_z & k_x k_y k_z & k_x (k_x^2+k_y^2) \\
        k_x k_y k_z & k_y^2 k_z & k_y (k_x^2+k_y^2) \\
        -k_x (k_x^2+k_y^2) & -k_y (k_x^2+k_y^2) & -(k_x^2+k_y^2)^2/k_z\\
    \end{bmatrix}\label{eq:p-pol-m-green}
\end{equation}

В выражениях \eqref{eq:s-pol-m-green} и \eqref{eq:p-pol-m-green} $k_x$, $k_y$, $k_z$ - компоненты волнового вектора в декартовой системе координат, а $r^s$, $r^p$ - амплитудные коэффициенты отражения Френеля:
\begin{equation}
    r_E^s(k_\rho) = r^p_H (k_\rho) = \frac{k_{z,1} - k_{z,2}}{k_{z,1}+k_{z,2}} \; r_E^p(k_\rho) = r_H^s (k_\rho) = \frac{\varepsilon_2 k_{z,1} - \varepsilon_1 k_{z,2}}{\varepsilon_2 k_{z,1} + \varepsilon_1 k_{z,2}}, \label{eq:frenel_coeff}
\end{equation} 
где $k_{z,j} = \sqrt{k^2_j - k_\rho^2} = \sqrt{\varepsilon_j k_0 - k_\rho^2}$, $k_\rho$ - продольная составляющая волнового вектора, $j=1,2$ - соответствуют верхнему и нижнему полупространству. Преобразуем и упростим выражения функций Грина \eqref{eq:green_func}, перейдя в цилиндрическую систему координат:

\begin{equation}
    \hat{\vb{G}}_{ref}^E (\vb{r}_0, \vb{r}_0) = \frac{i}{ 8 \pi k^2}\int_0^{\infty} \frac{k_\rho}{k_z} \begin{bmatrix}
        k^2 r^s - k_z^2 r^p & 0 & 0\\
        0 & k^2 r^s - k_z^2 r^p & 0 \\
        0& 0 & 2 k_\rho^2 r^p \\
    \end{bmatrix}
    e^{2ik_z z_0} dk_\rho,
\end{equation}

\begin{equation}
    \hat{\vb{G}}_{ref}^H (\vb{r}_0, \vb{r}_0) = \frac{i}{8 \pi k^2}\int_0^{\infty} \frac{k_\rho}{k_z} \begin{bmatrix}
        k^2 r^p - k_z^2 r^s & 0 & 0\\
        0 & k^2 r^p - k_z^2 r^s & 0 \\
        0& 0 & 2 k_\rho^2 r^s \\
    \end{bmatrix}
    e^{2ik_z z_0} dk_\rho.
\end{equation}

Используя эти выражения можно получить полное поле, действующее на частицу и получить выражения для дипольных моментов:

\begin{align}
    \vb{p} &= \varepsilon_0 \alpha_E \vb{E}_{tot} = \varepsilon_0 \alpha_E \left(\vb{E}^0 + \hat{\vb{G}}^{ref}_{ee} ( \vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{p} +  \hat{\vb{G}}^{ref}_{em} (\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{m} \right),\\
    \vb{m} &= \alpha_H \vb{H}_{tot} = \alpha_H \left(\vb{H}^0   + \hat{\vb{G}}^{ref}_{mm} (\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{m} -  \hat{\vb{G}}^{ref}_{me} (\vb{r}_0, \vb{r}_0) \vb{p}  \right),\label{eq:dipoles-full-field} 
\end{align}
где $\varepsilon_0$ - диэлектрическая постоянная, $\alpha_{E,H}$ - эффективные поляризуемости для сферы, выражаемые через коэффициенты рассеяния Ми $a_1,\;b_1$. $\alpha_E = 6i\pi a_1/k^3$, $\alpha_H = 6i\pi b_1/k^3$.

С другой стороны, дипольные моменты можно выразить через начальное падающее и отраженные поля и тензоры эффективной поляризуемости (по аналогии с бианизотропией):

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \vb{p} &= \varepsilon_0 \hat{\alpha}_{ee} \vb{E}^0 + \hat{\alpha}_{em} \vb{H}^0,  \\
        \vb{m} &=   \varepsilon_0 \hat{\alpha}_{me} \vb{E}^0+ \hat{\alpha}_{mm} \vb{H}^0_{inc}. \label{eq:dipoles-tensors} 
    \end{aligned}
\end{equation}

Получили самосогласованную задачу/ Подставим в выражения \eqref{eq:dipoles-full-field} дипольные моменты из \eqref{eq:dipoles-tensors} и получим формулы для тензоров эффективной поляризуемости:

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \hat{\alpha}_{ee} = \hat{\vb{A}}^{-1} \alpha_E, \;\;
        \hat{\alpha}_{em} = \hat{\vb{A}}^{-1} \varepsilon_0 \alpha_E \hat{\vb{G}}_{em}^{ref} ( \hat{\vb{I}} - \alpha_H \hat{\vb{G}}_{mm}^{ref})^{-1} \alpha_H,\\
        \hat{\alpha}_{me} = \hat{\vb{B}}^{-1} \alpha_H \hat{\vb{G}}^{ref}_{me} (\hat{\vb{I}} - \varepsilon_0 \alpha_E \hat{\vb{G}}_{ee}^{ref} )^{-1} \varepsilon_0 \alpha_E, \;\;
        \hat{\alpha}_{ee} = \hat{\vb{B}}^{-1} \alpha_H,
    \end{aligned}\label{eq:polaris-tensors}
\end{equation}

где $\hat{\vb{I}}$ единичный тензор, $\hat{\vb{A}},\; \hat{\vb{B}}$ - записываются как:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        \hat{\vb{A}} &= \hat{\vb{I}} - \varepsilon_0 \alpha_E \hat{\vb{G}}_{ee}^{ref} - \varepsilon_0 \alpha_E \hat{\vb{G}}_{em}^{ref} ( \hat{\vb{I}} - \alpha_H \hat{\vb{G}}_{mm}^{ref})^{-1} \alpha_H \hat{\vb{G}}_{me}^{ref},\\
        \hat{\vb{B}} &= \hat{\vb{I}} - \alpha_H \hat{\vb{G}}_{mm}^{ref} - \alpha_H \hat{\vb{G}}^{ref}_{me} (\hat{\vb{I}} - \varepsilon_0 \alpha_E \hat{\vb{G}}_{ee}^{ref} )^{-1} \varepsilon_0 \alpha_E \hat{\vb{G}}_{em}^{ref}.
    \end{aligned}
\end{equation}




% \section{Начальное поле}\label{sec:inc_field}

% \section{Сечение рассеяния и экстинкции}


% \section{Мультипольное разложение}

% \section{Оптическая сила}

% \section{Функции Грина}

% \section{Поверхностный плазмон}

% \chapterconclusion
